\section{Introdução}


Este documento apresenta uma proposta de pesquisa de doutorado, que tem como objetivo contribuir com o estado da arte da área de recomendação automatizada de refatorações para remodularização de sistemas. O documento primeiro apresenta o contexto e o problema que a pesquisa tem como foco (Seção~\ref{sec:motivation}), bem como uma revisão sucinta da literatura, destacando os principais trabalhos dessa linha de pesquisa (Seção~\ref{sec:related-works}). Em seguida, é apresentada a proposta de pesquisa a ser desenvolvida no doutorado (Seção~\ref{sec:proposed-research}). Por fim, o documento apresenta o cronograma planejado (Seção~\ref{sec:chrono}) e as considerações finais (Seção~\ref{sec:conclusion}).



\subsection{Motivação}
\label{sec:motivation}

A tendência natural de todo sistema de software é evoluir, caso contrário ele eventualmente se torna obsoleto e inadequado para as necessidades do mundo real \citep{lehman1980programs}. Essa pressão evolucionária faz com que os sistemas entrem em um processo de manutenção contínua, onde novas funcionalidades são introduzidas e defeitos são corrigidos. Ao longo das constantes modificações no sistema, frequentemente o \emph{design} do código sofre um processo de erosão. Isso se deve principalmente ao fato de que decisões tomadas ao longo do projeto acabam se tornando não ótimas devido ao surgimento de novos requisitos \citep{van2002design}. Além disso, prazos, falta de recursos, ou outros fatores externos podem agravar a deterioração do código fonte de um sistema.

Para reverter esse processo, é necessário que o código fonte seja reestruturado, modificando sua estrutura interna, mas sem alterar seu comportamento observável. Esse tipo de atividade é conhecida como refatoração de código, e é uma prática comum no contexto de manutenção de software. \cite{fowler1999refactoring} formaliza o conceito de refatoração e reúne um catálogo de refatorações conhecidas pela comunidade.

Embora exista um grande número de refatorações conhecidas e consolidadas, identificar os cenários onde elas são necessárias e aplicá-las manualmente é uma atividade custosa e propensa a erros. Por esse motivo, existe a necessidade de um suporte ferramental para aumentar a produtividade e confiabilidade desse tipo de tarefa.

É comum encontrar em ambientes integrados de desenvolvimento (IDEs) mecanismos de aplicação automática de refatorações guiadas pelo usuário. No IDE \emph{Eclipse}, por exemplo, existe uma gama de opções disponíveis como \emph{move method}, \emph{extract method}, \emph{inline method}, \emph{extract class}, entre outras. A aplicação normalmente depende de entradas fornecidas, como um trecho de código selecionado, e da verificação de pré-condições que garantem a viabilidade da operação. As alterações necessárias no código são então geradas pela ferramenta e exibidas para revisão do usuário.

Outra categoria de ferramentas tenta resolver um problema mais fundamental, que é identificar ou recomendar de forma automatizada quais refatorações devem ser feitas visando algum objetivo. Esse tipo de ferramenta é inerentemente mais complexa e depende de critérios mais subjetivos. Por esse motivo, elas ainda não estão consolidadas e representam um campo promissor de pesquisa. No capítulo~\ref{sec:related-works}, uma breve revisão da área é apresentada.

Uma refatoração particular que é objeto de estudo do meu trabalho atual de mestrado é \emph{Extract Method}. Além de promover o reúso e reduzir a duplicação de código, \emph{Extract Method} contribui com a legibilidade do código, encorajando a extração de métodos coesos e auto-documentáveis \citep{fowler1999refactoring,opdyke}. Entretanto, estudos empíricos recentes indicam que ferramentas automatizadas para refatoração, especialmente aquelas que suportam \emph{Extract Method}, são frequentemente subutilizadas \citep{negara2013,kim2012,murphyhill,MurphyHill2012,Murphy-Hill2008}. Por exemplo, em um estudo com desenvolvedores, Negara~et~al. descobriram que o número de participantes que conheciam o suporte automatizado para \emph{Extract Method} mas ainda assim aplicavam a refatoração manualmente é maior que o número de participantes que aplicavam a refatoração com o suporte da ferramenta \citep{negara2013}. De forma similar, Kim~et~al. reportaram que 58,3\% dos desenvolvedores pesquisados sempre aplicam refatorações \emph{Extract Method} manualmente~\citep{kim2012}.

Essas descobertas evidenciam que sistemas de identificação e recomendação de refatorações de código podem exercer um papel importante em IDEs modernas~\citep{tsantalis11}, tornando-se instrumentos efetivos para incentivar o uso de ferramentas de refatoração pelos usuários das IDEs. Buscando sanar esse problema, ao longo do trabalho de mestrado desenvolvemos uma abordagem (e ferramenta implementando a mesma) para recomendar refatorações \emph{Extract Method}. No entanto, ainda há limitações que podem ser trabalhadas, bem como oportunidades inexploradas de combinar refatorações \emph{Extract Method} com outros tipos de refatorações.

%Uma manifestação particular da deterioração do código são métodos (ou procedimentos) grandes e complexos. Estudos empíricos mostram que eles requerem um esforço significativamente maior para compreensão, teste, depuração e manutenção \citep{banker1993software, gill1991cyclomatic}. A solução para esse tipo de problema é a refatoração \emph{extract method}, que decompõe um método extraindo parte do mesmo para um novo método. Embora exista um bom suporte de ferramentas para aplicar esse tipo de refatoração, não existem abordagens satisfatórias para identificar de forma automatizada oportunidades de \emph{extract method}.










